* 
*  
    
    * [Diskussion](https://de.scratch-wiki.info/w/index.php?title=Scratch-Wiki_Diskussion:Datenschutz&action=edit&redlink=1 "Diskussion zum Seiteninhalt (Seite nicht vorhanden) [t]")

#### Navigation

#### Werkzeuge

* [Druckversion](javascript:print(); "Druckansicht dieser Seite [p]")

#### Für Autoren

#### URL Tools

#### Helfe dem Wiki!

Das Scratch Wiki ist von Scratchern für Scratcher. Willst Du Dich beteiligen?

Scratch-Wiki:Datenschutz
========================

Aus Das deutschsprachige Scratch-Wiki

Die mse Software GmbH ist lediglich ein Unterstützer und eine Büroadresse der informellen Arbeitsgemeinschaft Scratch-Wiki-DACH und nicht an den Inhalten beteiligt, oder für diese Inhalte verantwortlich. Die mse Software GmbH stellt lediglich in Form einer Spende den Webspace zur Verfügung, auf der das Scratch-Wiki betrieben wird. Die Arbeitsgemeinschaft Scratch-Wiki-DACH ist ein informeller Zusammenschluss einer nichtkommerziellen idealistischen Gemeinschaft von Scratchern, die einzeln als Personen handeln. Um den Pflichten der DSGVO nachzukommen veröffentlichen wir hier hier die Datenschutzerklärung der mse Software GmbH, der sich die informellen Arbeitsgemeinschaft Scratch-Wiki-DACH unterwirft.

Die lesende Nutzung dieser Webseite ist in der Regel ohne Angabe personenbezogener Daten möglich. Soweit auf unseren Seiten personenbezogene Daten (beispielsweise Name, Anschrift oder eMail-Adressen) erhoben werden, erfolgt dies stets auf freiwilliger Basis. Diese Daten werden ohne Ihre ausdrückliche Zustimmung nicht an Dritte weitergegeben. Wir weisen darauf hin, dass die Datenübertragung im Internet (z. B. bei der Kommunikation per E-Mail) Sicherheitslücken aufweisen kann. Ein lückenloser Schutz der Daten vor dem Zugriff durch Dritte ist nicht möglich.

Der Nutzung von im Rahmen der Impressumspflicht veröffentlichten Kontaktdaten durch Dritte zur Übersendung von nicht ausdrücklich angeforderter Werbungund Informationsmaterialien wird hiermit ausdrücklich widersprochen. Die Betreiber der Seiten behalten sich ausdrücklich rechtliche Schritte im Falle der unverlangten Zusendung von Werbeinformationen, etwa durch Spam-Mails, vor.

Inhaltsverzeichnis
------------------

* [3 § 3 Erhebung personenbezogener Daten bei Besuch unserer Website](#§_3_Erhebung_personenbezogener_Daten_bei_Besuch_unserer_Website)
* [4 § 4 Datenschutzerklärung für die Nutzung von Google Analytics](#§_4_Datenschutzerklärung_für_die_Nutzung_von_Google_Analytics)
* [6 Auflistung des Verantwortlichen sowie des Datenschutzbeauftragten im Sinne des DSGVO](#Auflistung_des_Verantwortlichen_sowie_des_Datenschutzbeauftragten_im_Sinne_des_DSGVO)

§ 1 Information über die Erhebung personenbezogener Daten
---------------------------------------------------------

Im Folgenden informieren wir über die Erhebung personenbezogener Daten bei Nutzung unserer Website. Personenbezogene Daten sind alle Daten, die auf Siepersönlich beziehbar sind, z. B. Name, Adresse, E-Mail-Adressen, Nutzerverhalten. Verantwortlicher gem. Art. 4 Abs. 7 EU-Datenschutz-Grundverordnung (DS-GVO) ist die mse Software GmbH. Unseren Datenschutzbeauftragten erreichen Sie unter dsbwest\[dôt\]mse-gruppe\[dôt\]de oder unserer Postadresse mit dem Zusatz „der Datenschutzbeauftragte“. Bei Ihrer Kontaktaufnahme mit uns per E-Mail oder über ein Kontaktformular werden die von Ihnen mitgeteilten Daten (Ihre E-Mail-Adresse, ggf. Ihr Name und Ihre Telefonnummer) von uns gespeichert, um Ihre Fragen zu beantworten. Die in diesem Zusammenhang anfallenden Daten löschen wir, nachdem die Speicherung nicht mehr erforderlich ist, oder schränken die Verarbeitung ein, falls gesetzliche Aufbewahrungspflichten bestehen. Falls wir für einzelne Funktionen unseres Angebots auf beauftragte Dienstleister zurückgreifen oder Ihre Daten für werbliche Zwecke nutzen möchten, werden wir Sie untenstehend im Detail über die jeweiligen Vorgänge informieren. Dabei nennen wir auch die festgelegten Kriterien der Speicherdauer.

§ 2 Ihre Rechte
---------------

Sie haben gegenüber uns folgende Rechte hinsichtlich der Sie betreffenden personenbezogenen Daten:

* Recht auf Auskunft,
* Recht auf Berichtigung oder Löschung,
* Recht auf Einschränkung der Verarbeitung,
* Recht auf Widerspruch gegen die Verarbeitung,
* Recht auf Datenübertragbarkeit.

Sie haben zudem das Recht, sich bei einer Datenschutz-Aufsichtsbehörde über die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten durch uns zu beschweren.

§ 3 Erhebung personenbezogener Daten bei Besuch unserer Website
---------------------------------------------------------------

Bei der bloß informatorischen Nutzung der Website, also wenn Sie sich nicht registrieren oder uns anderweitig Informationen übermitteln, erheben wir nur die personenbezogenen Daten, die Ihr Browser an unseren Server übermittelt. Wenn Sie unsere Website betrachten möchten, erheben wir die folgenden Daten, die für uns technisch erforderlich sind, um Ihnen unsere Website anzuzeigen und die Stabilität und Sicherheit zu gewährleisten (Rechtsgrundlage ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DS-GVO):

* IP-Adresse
* Datum und Uhrzeit der Anfrage
* Zeitzonendifferenz zur Greenwich Mean Time (GMT)
* Inhalt der Anforderung (konkrete Seite)
* Zugriffsstatus/HTTP-Statuscode
* jeweils übertragene Datenmenge
* Website, von der die Anforderung kommt
* Browser
* Betriebssystem und dessen Oberfläche
* Sprache und Version der Browsersoftware.

Zusätzlich zu den zuvor genannten Daten werden bei Ihrer Nutzung unserer Website Cookies auf Ihrem Rechner gespeichert. Bei Cookies handelt es sich um kleine Textdateien, die auf Ihrer Festplatte dem von Ihnen verwendeten Browser zugeordnet gespeichert werden und durch welche der Stelle, die den Cookiesetzt (hier durch uns), bestimmte Informationen zufließen. Cookies können keine Programme ausführen oder Viren auf Ihren Computer übertragen. Sie dienen dazu, das Internetangebot insgesamt nutzerfreundlicher und effektiver zu machen. Einsatz von Cookies: Diese Website nutzt folgende Arten von Cookies, deren Umfang und Funktionsweise im Folgenden erläutert werden:

* Transiente Cookies
* Persistente Cookies

Transiente Cookies werden automatisiert gelöscht, wenn Sie den Browser schließen. Dazu zählen insbesondere die Session-Cookies. Diese speichern eine sogenannte Session-ID, mit welcher sich verschiedene Anfragen Ihres Browsers der gemeinsamen Sitzung zuordnen lassen. Dadurch kann Ihr Rechner wiedererkannt werden, wenn Sie auf unsere Website zurückkehren. Die Session-Cookies werden gelöscht, wenn Sie sich ausloggen oder den Browser schließen. Persistente Cookies werden automatisiert nach einer vorgegebenen Dauer gelöscht, die sich je nach Cookie unterscheiden kann. Sie können die Cookies in den Sicherheitseinstellungen Ihres Browsers jederzeit löschen.

Sie können Ihre Browser-Einstellung entsprechend Ihren Wünschen konfigurieren und z.B. die Annahme von Third-Party-Cookies oder allen Cookies ablehnen.Wir weisen Sie darauf hin, dass Sie eventuell nicht alle Funktionen dieser Website nutzen können.

Wir setzen Cookies ein, um Sie für Folgebesuche identifizieren zu können, falls Sie über einen Account bei uns verfügen. Andernfalls müssten Sie sich für jeden Besuch erneut einloggen. Die genutzten Flash-Cookies werden nicht durch Ihren Browser erfasst, sondern durch Ihr Flash-Plug-in. Weiterhin nutzen wir HTML5 storage objects, die auf Ihrem Endgerät abgelegt werden. Diese Objekte speichern die erforderlichen Daten unabhängig von Ihrem verwendeten Browser und haben kein automatisches Ablaufdatum. Wenn Sie keine Verarbeitung der Flash-Cookies wünschen, müssen Sie ein entsprechendes Add-On installieren, z. B. „Better Privacy“ für Mozilla Firefox ([https://addons.mozilla.org/de/firefox/addon/betterprivacy/](https://addons.mozilla.org/de/firefox/addon/betterprivacy/)) oder das Adobe-Flash-Killer-Cookie für Google Chrome. Die Nutzung von HTML5 storage objects können Sie verhindern, indem Sie in Ihrem Browser den privaten Modus einsetzen. Zudem empfehlen wir, regelmäßig Ihre Cookies und den Browser-Verlauf manuell zu löschen.

§ 4 Datenschutzerklärung für die Nutzung von Google Analytics
-------------------------------------------------------------

Diese Website benutzt Google Analytics, einen Webanalysedienst der Google Inc, (1600 Amphitheatre Parkway Mountain View, CA 94043, USA; „Google“). Die Nutzung umfasst die Betriebsart „Universal Analytics“. Hierdurch ist es möglich, Daten, Sitzungen und Interaktionen über mehrere Geräte hinweg einer pseudonymen User-ID zuzuordnen und so die Aktivitäten eines Nutzers geräteübergreifend zu analysieren. Dieser Datenschutzhinweis wird zur Verfügung gestellt von www.intersoft-consulting.de.

Google Analytics verwendet sog. „Cookies“, Textdateien, die auf Ihrem Computer gespeichert werden und die eine Analyse der Benutzung der Website durch Sie ermöglichen. Die durch das Cookie erzeugten Informationen über Ihre Benutzung dieser Website werden in der Regel an einen Server von Google in den USA übertragen und dort gespeichert. Im Falle der Aktivierung der IP-Anonymisierung auf dieser Website, wird Ihre IP-Adresse von Google jedoch innerhalb von Mitgliedstaaten der Europäischen Union oder in anderen Vertragsstaaten des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum zuvor gekürzt. Nur in Ausnahmefällen wird die volle IP-Adresse an einen Server von Google in den USA übertragen und dort gekürzt. Die im Rahmen von Google Analytics von Ihrem Browser übermittelte IP-Adresse wird nicht mit anderen Daten von Google zusammengeführt. Im Auftrag des Betreibers dieser Website wird Google diese Informationen benutzen, um Ihre Nutzung der Website auszuwerten, um Reports über die Websiteaktivitäten zusammenzustellen und um weitere mit der Websitenutzung und der Internetnutzung verbundene Dienstleistungen gegenüber dem Websitebetreiber zu erbringen. In diesen Zwecken liegt auch unser berechtigtes Interesse an der Datenverarbeitung. Die Rechtsgrundlage für den Einsatz von Google Analytics ist § 15 Abs. 3 TMG bzw. Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Die von unsgesendeten und mit Cookies, Nutzerkennungen (z. B. User-ID) oder Werbe-IDs verknüpften Daten werden nach 14 Monaten automatisch gelöscht. Die Löschung von Daten, deren Aufbewahrungsdauer erreicht ist, erfolgt automatisch einmal im Monat. Nähere Informationen zu Nutzungsbedingungen und Datenschutz finden Sie unter [https://www.google.com/analytics/terms/de.html](https://www.google.com/analytics/terms/de.html) bzw. unter [https://policies.google.com/?hl=de](https://policies.google.com/?hl=de).

Sie können die Speicherung der Cookies durch eine entsprechende Einstellung Ihrer Browser-Software verhindern; wir weisen Sie jedoch darauf hin, dass Sie in diesem Fall gegebenenfalls nicht sämtliche Funktionen dieser Website vollumfänglich werden nutzen können. Sie können darüber hinaus die Erfassung der durch das Cookie erzeugten und auf Ihre Nutzung der Website bezogenen Daten (inkl. Ihrer IP-Adresse) an Google sowie die Verarbeitung dieser Daten durch Google verhindern, indem Sie das Browser-Add-on herunterladen und installieren. Opt-Out-Cookies verhindern die zukünftige Erfassung Ihrer Daten beim Besuch dieser Website. Um die Erfassung durch Universal Analytics über verschiedene Geräte hinweg zu verhindern, müssen Sie das Opt-Out auf allen genutzten Systemen durchführen.

§ 5 Datenschutzerklärung für die Nutzung von YouTube
----------------------------------------------------

Unsere Webseite nutzt Plugins der von Google betriebenen Seite YouTube. Betreiber der Seiten ist die YouTube, LLC, 901 Cherry Ave., San Bruno, CA 94066, USA. Wenn Sie eine unserer mit einem YouTube-Plugin ausgestatteten Seiten besuchen, wird eine Verbindung zu den Servern von YouTube hergestellt. Dabeiwird dem Youtube-Server mitgeteilt, welche unserer Seiten Sie besucht haben.

Wenn Sie in Ihrem YouTube-Account eingeloggt sind ermöglichen Sie YouTube, Ihr Surfverhalten direkt Ihrem persönlichen Profil zuzuordnen. Dies können Sie verhindern, indem Sie sich aus Ihrem YouTube-Account ausloggen.

Weitere Informationen zum Umgang von Nutzerdaten finden Sie in der Datenschutzerklärung von YouTube unter: [https://www.google.de/intl/de/policies/privacy](https://www.google.de/intl/de/policies/privacy)

Auflistung des Verantwortlichen sowie des Datenschutzbeauftragten im Sinne des DSGVO
------------------------------------------------------------------------------------

Der Verantwortliche im Sinne der Datenschutz-Grundverordnung und anderer nationaler Datenschutzgesetze der Mitgliedsstaaten sowie sonstiger datenschutzrechtlicher Bestimmungen ist die:

mse Software GmbH

Am Walzwerk 21

45527 Hattingen

**Der Datenschutzbeauftragte des Verantwortlichen ist:**

René Rautenberg

Telefon: +49 (0)89 552 94 870

Telefax: +49 (0)89 552 94 879

E-Mail: dsbwest\[dôt\]mse-gruppe\[dôt\]de

René Rautenberg GmbH

Filiale Düsseldorf - Am Trippelsberg 92 - 40589 Düsseldorf

Zentrale München - Radlkoferstr. 2 - 81373 München

* * *

[Code zum Einbinden ins Forum](https://de.scratch-wiki.info/wiki/Scratch-Wiki:Einf%C3%BCgen_eines_Scratch-Dach-Wiki-Links_ins_Forum "Scratch-Wiki:Einfügen eines Scratch-Dach-Wiki-Links ins Forum"):  
_\[wiki=de:Scratch-Wiki:Datenschutz\]Datenschutz\[/wiki\]_

Abgerufen von „[https://de.scratch-wiki.info/w/index.php?title=Scratch-Wiki:Datenschutz&oldid=39871](https://de.scratch-wiki.info/w/index.php?title=Scratch-Wiki:Datenschutz&oldid=39871)“

Cookies helfen uns bei der Bereitstellung von Das deutschsprachige Scratch-Wiki. Durch die Nutzung von Das deutschsprachige Scratch-Wiki erklärst du dich damit einverstanden, dass wir Cookies speichern.

[Weitere Informationen](https://de.scratch-wiki.info/wiki/Scratch-Wiki:Datenschutz)Okay

[Kategorie](https://de.scratch-wiki.info/wiki/Spezial:Kategorien "Spezial:Kategorien"):

The Wiki is working on a dark theme, and you're seeing it! Got feedback? Post on the [DACH Scratch Wiki Forum Thread](https://scratch.mit.edu/discuss/topic/1082/).

* Diese Seite wurde zuletzt am 10. Januar 2019 um 05:55 Uhr bearbeitet.
* Der Inhalt ist verfügbar unter der Lizenz [CC BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/), sofern nicht anders angegeben.

Über

Gemeinschaft

Material und Hilfen

Rechtliches

Scratch Familie
